% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 4.12.2012

\subsection{Kamers-Kronig-Relation}

Die \acct{Kramers-Kronig-Relation} stellt den Zusammenhang zwischen Real- und Imaginärteil des Brechungsindex $(\Gamma,\kappa)$, $(\varepsilon',\varepsilon'')$, $(\chi',\chi'')$ dar.

Vorausgesetzt wird eine Linearität zwischen $P$ und $E$.
\[
  P(t) = \int\limits_{-\infty}^{\infty} h(t-t') \varepsilon_0 E(t') \; \mathrm{d}t
\]
Hierbei ist $h(t-t')$ eine Antwortfunktion.

Wir nehmen an, das ein harmonisch oszillierendes Feld $E(\omega)=\exp\left(\mathrm{i}\omega t\right)$ vor liegt, so dass für das Integral folgt: 
%
\begin{align*}
  P(\omega) \exp(\mathrm{i}\omega t) &= \int\limits_{-\infty}^{\infty} h(t-t') \varepsilon_0 E(\omega) \exp(\mathrm{i}\omega t') \; \mathrm{d}t' 
\intertext{Mit $t'' = t - t'$ folgt:}
  &= \varepsilon_0 E(\omega) \exp(\mathrm{i}\omega t) \int\limits_{-\infty}^{\infty} h(t'') \exp(\mathrm{i}\omega t'') \; \mathrm{d}t''
\end{align*}
%
Eine Fouriertransformation führt auf:
%
\begin{align*}
  P(\omega) &= H(\omega) \varepsilon_0 E(\omega) \\
  H(\omega) &= \int\limits_{-\infty}^{\infty} h(t) \exp(-\mathrm{i}\omega t) \; \mathrm{d}t
\end{align*}
%
$H(\omega)$ entspricht hierbei der dielektrischen Suszeptibilität, die sich in Real- und Imaginärteil, also einer komplexen Zahl darstellen lässt:
\[
  H(\omega) = \tilde{\chi} = \chi'(\omega) + \chi''(\omega) .
\]
Als Folgr der Kausalität (keine Wirkung ohne Ursache) muss gelten:
\[
  h(t<0) = 0.
\]
Mit den Euler Formeln ergibt sich somit:
%
\begin{align*}
  \chi'(\omega) &= \int\limits_{0}^{\infty} h(t) \cos(\omega t) \; \mathrm{d}t \\
  \chi''(\omega) &= -\int\limits_{0}^{\infty} h(t) \sin(\omega t) \; \mathrm{d}t
\end{align*}
%
Hierbei gelten folgende Tatsachen:
%
\begin{align*}
  \chi'(-\omega) &= \chi'(\omega) \qquad \text{$\chi'$ ist eine gerade Funktion} \\
  \chi''(-\omega) &= -\chi''(\omega) \\
  \implies \tilde{\chi}(-\omega) &= \tilde{\chi}^\ast(\omega)
\end{align*}
%
Somit folgt für $h(t)$:
%
\begin{align*}
  h(t) &= \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{-\infty}^{\infty} \tilde{\chi}(\omega) \exp(\mathrm{i}\omega t) \\
  &= \frac{2}{\pi} \int\limits_{0}^{\infty} \left[ \chi'(\omega) \cos(\omega t) - \chi''(\omega) \sin(\omega t)  \right] \; \mathrm{d}\omega \\
  &= \frac{2}{\pi} \int\limits_{0}^{\infty} \chi'(\omega) \cos(\omega t) \; \mathrm{d}\omega - \frac{2}{\pi} \int\limits_{0}^{\infty} \chi''(\omega) \sin(\omega t) \; \mathrm{d}\omega 
\end{align*}
%
Nach einer langen Rechnung folgt die \acct{Kramer-Kronig-Relation für $\tilde{\chi}$}. Der Imaginär- und Realteil lauten wie folgt:
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% ----------------------Muss vielleicht verbessert werden!!!!!!!!!!!!!!!!!
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\begin{align*}
  \boxed{\chi'(\omega) = -\frac{2}{\pi} \int\limits_{0}^{ \infty} \frac{\omega' \chi''(\omega')}{\omega'^2 - \omega^2} \; \mathrm{d}\omega'} 
\end{align*}
\begin{align*}
  \boxed{\chi''(\omega) = -\frac{2}{\pi} \int\limits_{0}^{ \infty} \frac{\omega \chi'(\omega')}{\omega'^2 - \omega'^2} \; \mathrm{d}\omega} 
\end{align*}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.3,-0.3)(3,2)
    \psaxes[labels=none,ticks=none]{->}(0,0)(-0.3,-0.3)(3,2)[\color{DimGray} $\omega$,0][{\color{DimGray} $n,\kappa$},0]
    \psplot[xunit=0.1cm,yunit=5cm,linecolor=MidnightBlue,plotpoints=200]{0}{30}{0.2 + 10*(100 - x^2)/((100 - x^2)^2 + 15*x^2)}
    \psplot[xunit=0.1cm,linecolor=DarkOrange3,plotpoints=200]{0}{30}{250* x / ((100 - x^2)^2 + 15*x^2)}
    \uput[90](2.5,0.9){\color{MidnightBlue} $n(\omega)$}
    \uput[90](2.5,0){\color{DarkOrange3} $\kappa$}
    \psellipse[linestyle=dotted,dotsep=1pt,linecolor=Purple](1,1.1)(0.4,0.8)
    \uput{0.7}[45](1,1.1){\color{Purple} Bereich anormaler Dispersion}
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.3,-0.3)(3,2)
    \psaxes[labels=none,ticks=none]{->}(0,0)(-0.3,-0.3)(3,2)[\color{DimGray} $\lambda$,0][{\color{DimGray} $n(\lambda)$},0]
    \psplot[linecolor=MidnightBlue,plotpoints=200,yMaxValue=1.8]{0.01}{3}{1/x^2+0.5}
    \psyTick[labelFontSize=\color{DimGray}](0.5){145}
    \psyTick[labelFontSize=\color{DimGray}](1){147}
    \psxTick[labelFontSize=\color{DimGray}](1){400 \; \mathrm{nm}}
    \psxTick[labelFontSize=\color{DimGray}](2.5){800 \; \mathrm{nm}}
  \end{pspicture}
\end{figure}

\subsection{Elektromagnetische Wellen an Grenzflächen}

Es wird angenommen, dass isotrope, isolierende und nicht magnetische Medien $(\mu=1)$ vorliegen.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.5,-1.0)(4,1.5)
    \psaxes[labels=none,ticks=none]{->}(0,0)(0,0)(1,1)[\color{DimGray} $x$,-90][{\color{DimGray} $y$},180]
    \psline{->}(0,0)(-0.5,-0.5) \uput[-90](-0.5,-0.5){\color{DimGray} $z$}
    \psline(0,0)(1,1)(4,1)(3,0)(0,0)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0.5,0.5)(3.5,0.5)
    \psline(2,1.5)(2,-0.5)
    \uput[0](0,1){\color{DarkRed} $n_e$}
    \uput[0](0,-0.5){\color{DarkRed} $n_t$}
    \rput(2,0.5){
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0)(1.5;30)
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{<-}(0,0)(1.5;150)
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0)(1.5;-60)
      
      \psarc[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0){0.7}{90}{150}
      \psarc[linecolor=DarkOrange3]{<-}(0,0){0.7}{30}{90}
      \psarc[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0){0.9}{-90}{-60}
      
      \uput{0.3}[120](0,0){\color{DarkOrange3} $\theta_e$}
      \uput{0.3}[60](0,0){\color{DarkOrange3} $\theta_r$}
      \uput{0.5}[-75](0,0){\color{DarkOrange3} $\theta_t$}
      
      \uput[30](1.5;30){\color{MidnightBlue} $k_e$}
      \uput[150](1.5;150){\color{MidnightBlue} $k_r$}
      \uput[-60](1.5;-60){\color{MidnightBlue} $k_t$}
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

Aus den Maxwellgleichungen folgen die Randbedingungen für die Stetigkeit der Felder. 
\begin{enum-roman}
\item Die Tangentialkomponente von $\bm{E}$ und $\bm{H} = \frac{1}{\mu \mu_0} \bm{B}$ stetig an einer Grenzfläche.
\item Die Normalkomponente von $\bm{D}= \varepsilon_0 \varepsilon \bm{E}$ und $\bm{B}$ sind stetig.
\end{enum-roman}
Somit folgt für die Felder:
%
\begin{align*}
  \bm{E}_{e} &= \bm{E}_{e,0} \cos\left( \omega_e t- \bm{k} \bm{r} \right) = \bm{E}_{e,0} \cos\left(\phi_e(\bm{r},t)\right) \\
  \bm{E}_{r} &= \bm{E}_{r,0} \cos\left( \omega_r t- \bm{k} \bm{r} \right) = \bm{E}_{r,0} \cos\left(\phi_r(\bm{r},t)\right) \\
  \bm{E}_{t} &= \bm{E}_{t,0} \cos\left( \omega_t t- \bm{k} \bm{r} \right) = \bm{E}_{t,0} \cos\left(\phi_t(\bm{r},t)\right)
\end{align*}
%
